\section*{Conversions d’unités\footnote{D’après une activité AGRIMEDIA, Université de Lille 1.}}
Le but de cette activité est de se familiariser avec la conversion d’unités.
%
\partie{Mesurer des longueurs !}
Dans cette partie, nous allons nous familiariser avec les différentes unités de longueur.
\questions
\begin{enumerate}
\item Quels sont les instruments de mesure des longueurs que vous connaissez ?
\placerép
\item Quelles sont les unités de mesure des longueurs que vous connaissez ?
\placerép
\item Sans utiliser de règle graduée, tracez un trait représentant :
\begin{enumerate}
\item Un millimètre
\vspace*{1cm}
\item Un centimètre
\vspace*{1cm}
\item Un décimètre, soit dix centimètres
\vspace*{1cm}
\end{enumerate}
\item Corrigez à l’aide d’une règle graduée vos réponses ci-dessus.
\end{enumerate}
%
\exAP{Applications}
Complétez les phrases suivantes avec l'unité de longueur qui convient.
\begin{enumerate}
\item Un homme peut mesurer $1,75$ \placeréph de haut.
\item Un tabouret peut faire $60$ \placeréph de haut.
\item Une porte mesure $0,90$ \placeréph de large.
\item Une vitre peut avoir $4$ \placeréph d'épaisseur.
\item Une roue de vélo peut avoir $30$ \placeréph de rayon.
\item Un piéton peut parcourir $5$ \placeréph à l'heure.
\item Un mur peut mesurer $3$ \placeréph de hauteur.
\item Une pièce de monnaie a une épaisseur de $2$ \placeréph .
\item Du Nord au Sud, la France mesure environ $1 \,000$ \placeréph .
\item Un arbre peut faire $30$ \placeréph de haut.
\end{enumerate}
%
%
\newpage
\partie{Convertir les unités !}
Convertir une mesure de longueur, c’est exprimer cette mesure dans une autre unité de mesure de longueur.
%
\subsubsection*{Les unités de mesure de longueur}
L’unité de longueur de base est le mètre, de symbole « $\unit{m}$ ». Il existe d’autres unités de longueur, définies à partir du mètre.\plusligne\\
%
Celles plus grandes que le mètre :
\begin{itemize}
\item Le kilomètre : $1 \;\unit{km} = 1 \,000 \;\unit{m}$
\item L’hectomètre : $1 \;\unit{hm} = 100 \;\unit{m}$
\item Le décamètre : $1 \;\unit{dam} = 10 \;\unit{m}$
\end{itemize}\plusligne
%
Celles plus petites que le mètre :
\begin{itemize}
\item Le décimètre : $1 \;\unit{dm} = 0,1 \;\unit{m}$
\item Le centimètre : $1 \;\unit{cm} = 0,01 \;\unit{m}$
\item Le millimètre : $1 \;\unit{mm} = 0,001 \;\unit{m}$
\end{itemize}\plusligne
%
Nous pouvons classer tout ceci dans le tableau suivant :
\begin{tableau}{Les unités de longueur}
{|C{3cm}|*{7}{C{17mm}|}}
\hline
\textsc{Nom} & kilomètre & hectomètre & décamètre & mètre & décimètre & centimètre & millimètre \\
\hline
\textsc{Symbole} & $\unit{km}$ & $\unit{hm}$ & $\unit{dam}$ & $\unit{m}$ & $\unit{dm}$ & $\unit{cm}$ & $\unit{mm}$ \\
\hline
\textsc{Facteur} & $1 \,000$ & $100$ & $10$ & $1$ & $0,1$ & $0,01$ & $0,001$ \\
\hline
\end{tableau}
%
\subsubsection*{Comment utiliser ce tableau ?}
\begin{enumerate}
\item Repérez le chiffre unité : c’est le chiffre le plus à droite, avant la virgule.
\item Placez ce chiffre dans la case de l’unité indiquée. Placez les autres chiffres, un seul chiffre par colonne. S’il n’y a pas de chiffre, mettez des zéros.
\item Lire dans la nouvelle unité : prenez le chiffre de la colonne de l’unité comme chiffre unité et placez la virgule juste après ce chiffre.
\end{enumerate}
%
\newpage
\subsubsection*{Exemple d’utilisation}
Prenons la longueur $l = 147,8 \;\unit{dm}$ et convertissons-la en mètre.
%
\begin{enumerate}
\item Identifions le chiffre unité. Le chiffre unité est le sept : $14\mathbf{7},8$.
\item Plaçons-le dans le tableau, dans la casse de son unité, le décimètre :
\begin{tableau*}
{|*{7}{C{20mm}|}}
\hline
$\unit{km}$ & $\unit{hm}$ & $\unit{dam}$ & $\unit{m}$ & $\unit{dm}$ & $\unit{cm}$ & $\unit{mm}$ \\
\hline
 & & & & $7$ & & \\
\hline
\end{tableau*}\moinsligne
\item Complétons le tableau :
\begin{tableau*}
{|*{7}{C{20mm}|}}
\hline
$\unit{km}$ & $\unit{hm}$ & $\unit{dam}$ & $\unit{m}$ & $\unit{dm}$ & $\unit{cm}$ & $\unit{mm}$ \\
\hline
 $0$ & $0$ & $1$ & $4$ & $7$ & $8$ & $0$ \\
\hline
\end{tableau*}\moinsligne
\item Exprimons alors cela en mètre, en prenant le chiffre unité dans la colonne « $\unit{m}$ ».
\begin{tableau*}
{|*{7}{C{20mm}|}}
\hline
$\unit{km}$ & $\unit{hm}$ & $\unit{dam}$ & $\unit{m}$ & $\unit{dm}$ & $\unit{cm}$ & $\unit{mm}$ \\
\hline
 $0$ & $0$ & $1$ & $\mathbf{4,}$ & $7$ & $8$ & $0$ \\
\hline
\end{tableau*}\moinsligne
\item Lisons alors la longueur en mètre : $l = 147,8 \;\unit{dm} = 14,78 \;\unit{m}$ !
\end{enumerate}
%
\vfill
\exAP{Avec une autre unité !?}
Convertissez les longueurs suivantes dans l’unité demandée.
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $13,80 \;\unit{m} =$ \placeréph $\;\unit{cm}$
\item $45 \;\unit{mm} =$ \placeréph $\;\unit{m}$
\item $24,5 \;\unit{km} =$ \placeréph $\;\unit{m}$
\item $12 \,000 \;\unit{dm} =$ \placeréph $\;\unit{dam}$
\item $150 \;\unit{mm} =$ \placeréph $\;\unit{cm}$
\item $6 \,372 \;\unit{dam} =$ \placeréph $\;\unit{km}$
\item $0,25 \;\unit{hm} =$ \placeréph $\;\unit{m}$
\item $2,40 \;\unit{m} =$ \placeréph $\;\unit{mm}$
\item $35 \;\unit{cm} =$ \placeréph $\;\unit{m}$
\item $8,5 \;\unit{dam} =$ \placeréph $\;\unit{cm}$
\end{enumerate}

%
\exAP{Dans quelle unité !?}
Complétez avec la bonne unité.
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $20 \;\unit{m} = 2,0$ \placeréph
\item $500 \;\unit{dm} = 50$ \placeréph
\item $0,36 \;\unit{m} = 3,6$ \placeréph
\item $0,001 \;\unit{hm} = 100$ \placeréph
\item $879 \;\unit{m} = 8,79$ \placeréph
\item $6 \,000 \;\unit{m} = \;\unit{6}$ \placeréph
\item $0,7 \;\unit{dm} = 7$ \placeréph
\item $0,09 \;\unit{dam} = 90$ \placeréph
\item $500 \,000 \;\unit{m} = 500$ \placeréph
\item $128,7 \;\unit{dm} = 1 \,287$ \placeréph
\end{enumerate}
%
\newpage
%
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{tableau}{Pour vous aider}
{|*{7}{C{20mm}|}}
\hline
$\unit{km}$ & $\unit{hm}$ & $\unit{dam}$ & $\unit{m}$ & $\unit{dm}$ & $\unit{cm}$ & $\unit{mm}$ \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
 & & & & & & \\
\hline
\end{tableau}